\section{Обзор алгебраических методов моделирования процессов}

В настоящее время разработано множество алгебраических методов моделирования процессов. Эти методы состоят в определении алгебры или исчисления процессов. На основе такой формальной модели рассматривается исполнение процесса как вычисление выражения, записанного на языке алгебры, или редукция терма, записанного на языке исчисления. В рамках этого раздела рассмотрим некоторые основополагающие алгебры и исчисления.

\subsection{CSP}

\textbf{CSP} (Communicating Sequential Processes) --- формальный язык для описания модели взаимодействия в параллельной среде вычислений. 

В рамках данной модели процесс понимается как прохождение некоторого объекта через упорядоченный набор событий. События определяют изменение состояния рассматриваемого объекта. То есть процесс заключается в изменении состояния некоторого рассматриваемого объекта.

Примитивами CSP являются события и элементарные процессы. Элементарными процессами являются процесс $STOP$, который имеет смысл неуспешно завершающегося процесса, и процесс $SKIP$, имеющий смысл успешно завершающегося процесса. Каждый процесс представляется как цепочка событий, упорядоченных во времени, составленная при помощи набора алгебраических операторов \cite{Fund:CSP-Actual}.

\begin{compactitem}
    \item Префикс --- обозначает связь событий друг с другом или другими процессами. Запись $a \to P$ обозначает, что в момент, когда произойдёт событие $a$ рассматриваемый процесс будет вести себя как процесс $P$.
    \item Детерменированный выбор --- обозначает разветвление процесса исполнения в зависимости от того, какое именно событие произошло. Например, запись $(a \to P) | (b \to Q)$ определяет процесс, в котором при совершении события $a$ исполнение продолжается как процесс $P$, а при совершении события $b$ -- как $Q$.
    \item Недетерменированный выбор --- обозначает разветвление процесса, не контролируемое внешним окружением.
    \item Чередование --- безусловное разделение на параллельно исполняющиеся цепочки событий. Запись $P || Q$ обозначает, что процесс $P$ и процесс $Q$ будут выполняться независимо и одновременно, по своему обрабатывать совершающиеся события.
    \item Параллелизм с элементом синхронизации --- такой вид чередования, при котором выделяется набор событий, относительно которых параллельные процессы будут синхронизироваться. Например, запись $P|\{a\}|Q$ означает, что процессы $P$ и $Q$ исполняются параллельно до тех пор, пока не смогут одновременно обработать состояние $a$.
\end{compactitem}

Вид процесса возможно задавать несколькими способами: через непосредственное определение набора правил перехода от одного события в процессе к другому, либо через <<протоколы>> (последовательность произошедших событий) процесса, что аналогично заданию формального языка через его грамматику. Действительно, в работе \cite{Study:CSP-Basic} множество событий процесса называется алфавитом.

Таким образом, данная модель позволяет описывать формальную модель процесса на основе событийно-ориентированного подхода. При этом в рамках модели не рассматриваются взаимодействия с внешним окружением: артефактами процесса.

\subsection{CCS}

CCS (Calculus of communicating systems) --- исчисление процессов, в некотором виде похожее на CSP. Процесс в рамках этой модели представляется как последовательность действий, упорядоченных во времени, совершающих какие-либо преобразования над объектами среды \cite{Fund:CCS-Definition}.

Для понимания возможностей этой формальной моделей запишем её формулировку \cite{Study:CCS-Introduction}.

\begin{compactitem}
    \item В качестве атома выбран процесс $0$, являющийся <<завершённым>> процессом. 
    \item Процесс составляется из набора действий $a.P$. Эта запись означает, что записанный таким образом процесс производит действие $a$ и затем действует как процесс $P$.
    \item Процесс может определяться рекурсивно, например, $P = a.P$.
    \item Действие может принимать аргументы и производить над ними операции. Например, процесс $Double=get(x).\overline{do}(2 \cdot x).Double$ описывает процесс, постоянно удваивающий поступившее в него число.
    \item Возможно разветвить процесс ($R = a.P + b.Q$) в зависимости от того, какое действие представляется возможным совершить ($a$ или $b$).
    \item Возможно паспараллелить процесс: $R = P | Q$. Процессы $P$ и $Q$ будут выполняться одновременно.
    \item Для работы с переменными определяется операция подстановки имени переменной в процессе: $P[x/y]$.
\end{compactitem}

Данная модель предлагает другой взгляд на конструирование процесса: действия могут осуществляться или не осуществляться (то есть ведут себя как события), но в то же время, эти действия могут осуществлять операции над входными данными процесса. Декларирование возможности изменения внешних данных в рамках процесса -- отличительная особенность CCS от CSP.

% \subsection{$\pi$-исчисление}

% \subsection{ACP}

% \subsection{LOTOS}

% \subsection{Ambient Calculus}

% \subsection{PEPA}

% \subsection{Join-calculus}
